Човен, які і без таго мала высоўваўся з вады, цяпер яшчэ больш апусціўся. 
І яшчэ больш небяспечным быў рух.
А навакол разляглося каламутнае мора.
Далёка ззаду ледзь віднеўся бераг, ад якога яны ехалі, а наперадзе, яшчэ далей, паўставаў той лес, на які хацеў паглядзець Мірон.
Да лесу гэтага было яшчэ далёка, але затое ехаць туды было цікавей.
Улетку тут канчалася возера і пачыналася непраходнае балота, якое цяпер было заліта вадой. 
Гэтай вадзе не відаць было канца-краю, апрача той палоскі лесу на даляглядзе.
І на ўсёй гэтай прасторы то там, то там вытыркаліся з вады верхавіны дрэў і кустоў - то паасобку, то групамі.
Надвор'е было ціхае, цёплае. 
Веснавое сонца грэла ўжо як след.
Дрэвы зелянеліся. 
То была ўжо другая паводка на Палессі ў гэтым годзе. 
Першы раз адбылася яна з месяц назад, з крыгамі, замаразкамі. 
Пасля таго тыдні са два трымалася сапраўдная, цёплая вясна. 
Вада амаль сышла, але потым зноў пачаліся дажджы і снег. 
Ужо тыдзень, як скончылася і гэтая непагадзь. 
У іншых месцах прыступілі ўжо да ворыва, сяўбы, а ў гэтай нізіне ўсё яшчэ збіралася вада з далёкіх аколіц, асабліва з поўначы.
У такі час і трапілі сюды гэтыя два хлопцы.
Яны былі аднагодкі і мелі абодва разам гадоў трыццаць пяць.
Але выгляд, а таксама і характары іх былі зусім адметныя.